\chapter{Collegare i microfrontends}\label{ch:composizione}
Per far convivere i progetti realizzati dai vari team esistono varie metodologie. Questo
 presuppone che i team, nella loro autonomia, debbano comunque scambiarsi un minimo di informazioni e di vincoli
che servono alla corretta integrazione delle app web, chiamiamo questo insieme di dati \emph{contratto tra team}.

\section*{Collegamento tra pagine con links}
La soluzione più semplice è quella del collegamento tra pagine con link URL: in questo modo il contratto consiste negli indirizzi delle pagine,
che i team dovranno scambiarsi tra di loro.
Questa soluzione è quella che rende i team il più autonomi e disaccoppiati possibile, inoltre
si ha grande robustezza, in quanto se un progetto si corrompe, questo non influenza minimamente gli altri,
che possono anche essere detenuti in server diversi.

Lo svantaggio è che in una pagina web è possibile contenere informazioni provenienti da un solo team.

Questa soluzione viene usata quando è richiesta una forte robustezza, oppure quando si deve implementare 
i microfrontends in una app legacy già esistente.


\section*{Composizione tramite iframes}
L' iframe è un elemento HTML che permette di incorporare un'altra pagina HTML all'interno di quella corrente. \cite{mozillaiframe}

Questo elemento può essere usato per comporre fragments provenienti da teams differenti, visualizzandoli su un'unica
pagina web.
Un team si impegnerà a realizzare la pagina ospitante e dovrà far presente agli altri attori lo spazio riservato
ai loro fragments per evitare problemi di visualizzazione, questo dato, oltre che agli indirizzi
URL delle varie pagine, farà parte del contratto tra i team.

Un grande svantaggio dell’uso degli iframes è la loro incompatibilità con i motori di ricerca.
Infatti le informazioni che vediamo nella pagina non sono in unico file HTML, di conseguenza il motore di ricerca non profila le informazioni 
contenute negli iframes.

\subsection*{Composizione con Ajax}
Un modo per superare il problema dei motori di ricerca ai quali sono affetti gli iframes è quello di 
caricare i file HTML con Ajax.

La pagina ospitante, detta \emph{wrapper} ha il compito di caricare nel proprio DOM ( Document Object Model) i fragments dei vari 
team, con l'ausilio di un codice javascript, che utilizza la funzione fetch().

Il problema principale però è che l’Ajax request è asincrona, 
questo porta a dei ritardi nel caricamento completo della pagina.

\subsection*{Utilizzo del Routing Server-side}
Il routing è un elemento fondamentale dell’architettura microfrontend.
L’elemento che stiamo introducendo viene chiamato frontend proxy, cioè un web server che effettua routing,
 che intercetta le richieste con un certo percorso e le instrada al giusto fragment. In questo modo anche se
  i progetti dei vari team risiedono in spazi diversi, l’utente vedrà un URL omogeneo e non si accorgerà delle origini dei fragment.
Il funzionamento consiste in questi passaggi:
\begin{itemize}
    \item Il client apre l’ URL “/foo/bar”. La richiesta raggiunge il frontend proxy
    \item Il frontend proxy confronta il path “/foo/bar/“8 con la propria routing table, con corrispondenza in prossimità della regola i
    \item Il frontend proxy passa la richiesta al fragment associato
    \item Il fragment genera una risposta e la ritorna al frontdend proxy
    \item La risposta arriva infine al client
\end{itemize}


\pagebreak

\section*{Composizione Server-side}
Si suppone di lavorare ad un progetto microfrontend incentrato principalmente su contenuti e informazioni, senza particolari applicativi logici al suo interno.
Un esempio di sito incentrato sulle informazioni( anche detto \emph{content-centric}) è Wikipedia, le sue caratteristiche principali sono:
\begin{enumerate}
    \item Tempi brevi di caricamento delle pagine
    \item Ottimizzazione per motori di ricerca
    \item Assenza di particolari contenuto logici basati sull'interazione con l'utente
\end{enumerate}

Si introduce quindi la \textbf{composizione server-side}, che rispetta le richieste di un sito content-centric come Wikipedia.

La composizione dei fragment viene eseguita da un servizio che risiede nel server web, il client quindi riceve la pagina completa.

Come nel caso degli iframes, i team che producono i fragments devono fornire al team che detiene la pagina ospitante l'URL del loro codice di markup HTML.

Il team della pagina ospitante userà delle direttive 
per richiedere al server di aggiungere il codice di markup degli altri team in un preciso posto della schermata.

Un esempio di servizio di composizione è la funzione \textbf{SSI} (Server-Side Includes) di \textbf{Nginx}:

\subsection*{Server-Side Includes}

Nginx contiene il modulo \emph{ngx-http-ssi-module} che processa i comandi SSI.
 I comandi SSI sono istruzioni
inserite nelle pagine HTML della pagina ospitante. Un'istruzione SSI appare nella seguente sintassi:

   \begin{center}
    \verb|<!--#include virtual="url/da/includere -->|
   \end{center}

Avviene quindi questo:

\begin{enumerate}
    \item Il client effettua la richiesta della pagina
    \item Il webserver accetta la richiesta e verifica la presenza di eventuali direttive SSI
    \item Le direttive trovate vengono sostituite con il codice di markup reperibile all'url dell'attributo "virtual"
    \item Il client riceve la pagina completa
\end{enumerate}

Si noti che le prestazioni di composizione sono nettamente aumentate rispetto alla composizione con iframes, 
in quanto il client riceve la pagina già completa, effettuando un solo handshake HTML, indipendentemente dal numero
di fragment ospitati nella pagina. Inoltre i motori di ricerca possono profilare anche il contenuto dei fragments

\subsubsection*{Modalità di caricamento dei fragments}
Al contrario della soluzione con iframes, lo scorretto caricamento di un fragment può rallentare o addirittura bloccare 
il caricamento dell'intera pagina. Il webserver infatti prima di restituire la pagina aspetta di avere tutti  i suoi componenti.
La proprietà di Nginx chiamata \emph{proxy read timeout} permette di fissare un tempo massimo per il quale il webserver 
può aspettare un fragment.

Nel caso in cui il webserver non riesce a caricare un fragment esiste il comando SSI \textbf{stub}.
Si utilizza la direttiva \emph{block} che sostiuirà il fragment caricato senza successo con del codice HTML di riserva.
Il nuovo \emph{include} contiene il nuovo attributo stub, che ha il riferimento al block corrispondente, dovesse non andare
a buon fine la richiesta.


\verb|<!--# block name="fallback" -->|\linebreak
\verb|<a href="/page"> Link</a>|\linebreak
\verb|<!--# endblock -->|\linebreak
\verb| <!--#include|\linebreak
\verb|virtual="/link/to/page"|\linebreak
\verb| stub="fallback" -->|\linebreak

\linebreak
Quando Nginx deve scaricare più fragments, effettua i caricamenti in parallelo.
Quando l'ultimo fragment viene scaricato,la pagina viene composta e inviata al client.
Il tempo di risposta dell'intera pagina è chiamato \emph{time to first byte} (TTFB) ed è definito 
come il tempo necessario per generare l’HTML della pagina, più il tempo di caricamento del fragment più lento.

E' possibile anche annidare fragments, ma non è consigliato, in quanto si 
interrompe la parallelizzazione dei caricamenti e si rallenta la composizione della pagina.

\subsubsection*{Caricamento differito}
In genere si ottimizza il caricamento della pagina effettuando una composizione server-side per la sua parte principale,
 la cosiddetta \emph{viewport}, le componenti secondarie invece è preferibile comporle lato client, con 
delle chiamate Ajax, utilizzando la metodologia prima descritta. Questa tecnica si chiama caricamento differito, o \textbf{lazy loading}.

\subsubsection*{Alternative a SSI}
Il webserver con SSI, invia la pagina al client solo quando questa è stata completamente composta.
Il servizio di composizione \textbf{ESI} presente nel webserver Vernish invece attua l'\emph{invio parziale},
 ovvero inizia a inviare parti di pagina anche prima che questa venga completamente assemblata.

Esistono altre soluzioni, come quella sviluppata dalla società di fashion e-commerce Zalando, chimata Zalando Tailor.
L'azienda migrò infatti il loro microfrontend dall'approccio monolitico a quello microfrontend, utilizzando una composizione
server-side. Per via dell'entità del sito web, il team Zalando ha avviato il progetto Tailor, che ha poi portato ad un rilascio 
ufficiale con licenza \textbf{TODOlibera}. Tailor consiste in una libreria Node.js, reperibile nel pacchetto NPM \emph{node-tailor}.

Tailor riesce ad avere prestazioni migliori rispetto all'invio parziale, facendo in modo di iniziare a inviare parti di pagina al client,
ancora prima che il server abbia finito di scaricare l'intera pagina.

\pagebreak
\section*{Composizione Client-side}
Ci sono dei siti web che non hanno principalmente uno scopo informativo, ma funzionale, ovvero rispondono all'input dell'utente
e rilasciano un output influenzato da tale input. Questi siti web vengono detti \emph{behavior-centric}, cioè 
incentrati su un comportamento o funzionalità.
Il modo più indicato per chiamarli non è siti web ma web apps, applicazioni web.
Una web app è ad esempio Google Meet, raggiungibile dall'URL https://meet.google.com.
Questo non è un sito che veicola principalmente informazioni, ma bensì offre un servizio all'utente: permette a due o più persone di 
interloquire, tramite scambio di segnali audiovisivi. Per fare in modo di reagire
all input degli utenti, le webapp cambiano il loro codice HTML nel browser, e inoltre permettono 
di cambiare pagina, e quindi anche URL, senza effettuare alcuna richiesta al webserver.
Sono disponibili agli sviluppatori numerosi framework per realizzare webapps, come React.js, Angular e Vue.js.
Seguendo un approccio monolitico dovremmo scegliere uno di questi framework ed essere costretti a farlo utilizzare
a tutti i team che lavorano al progetto. Al contrario, con l'approccio microfrontend, si da libertà ad ogni team
di scegliere autonomamente la soluzione migliore e di mantenerla aggiornata.
Grazie agli \textbf{web components}, i team possono realizzare dei fragments con qualsiasi tecnologia a loro disposizione e 
farli operare con il resto della pagina.



\subsection*{Web Components}
Gli web components consentono di creare nuovi elementi HTML personalizzati ( Custom Elements), riutilizzabili e incapsulati
da utilizzare in siti e web app \cite{webcomponents}.

Custom Elements è un insieme di API Javascript che consentono di definire elementi HTML personalizzati, che includono istruzioni CSS e JS.
Ogni custom element è dichiarato nell' oggetto \emph{CustomElementRegistry}.
\linebreak

All'interno di un web component può essere incapsulato elementi di stile e componenti logiche, senza influenzare
la parte restante del DOM (Document Object Model), questo grazie alla \emph{shadow DOM}:
\subsubsection*{Shadow DOM}
Sappiamo che il DOM (Document Object Model) è un albero di oggetti creato alla fine del caricamento di ogni pagina web, che 
permette di accedere dinamicamente e aggiornare il contenuto, la struttura e lo stile di un documento.\cite{dom}
Possiamo annettere alla struttura del DOM, un numero arbitrario di \emph{shadow trees}, 
o alberi ombra, questi con i loro elementi e il proprio design hanno una radice, detta  \emph{shadow root}.
La shadow root è sempre annessa ad un \emph{shadow host} che risiede nel DOM o in un altro shadow tree.

Grazie alla Shadow DOM è possibile gestire singoli elementi di un progetto web in modo indipendente rispetto al resto del sito.
Dentro la shadow DOM è possibile gestire contenuti in maniera del tutto indipendente rispetto alle istruzioni di design o dalle strutture
valide globalmente nel resto del progetto.

Questo aumenta la robustezza del microfrontend, garantendo isolamento.
\linebreak
\linebreak
Un altro elemento importante che sta alla base dei web components è il concetto di \textbf{template HTML}: 
un modo per creare codice HTML non ancora visualizzato sulla pagina, che può essere istanziato una o più volte 
durante il runtime grazie a codice javascript.



\subsection*{Comunicazione tra fragments}
I fragment all'interno di una pagina possono aver bisogno di ricevere dalla pagina 
ospitante delle informazioni di contesto, come ad esempio la lingua, 
la regione geografica, o il nome dell'utente recuperata da un database.
Gli attributi dei custom element possono fungere da mezzo di comunicazione per inviare
informazioni dalla pagina al fragment.
I
\subsubsection*{Diretta}
\subsubsection*{Tramite il padre}
\subsubsection*{Event-bus}


\subsection*{Application Shell}


\subsubsection*{Routing a due livelli}




\pagebreak
\section*{Universal Rendering}