\chapter{Ringraziamenti}\label{ch:ringraziamenti}
Sono molto fortunato.\\\\
 Ci sono diversi fattori che mi portano a questa conclusione, della maggior parte di questi
ne sono venuto a conoscenza durante i miei anni universitari, nei quali ritengo di aver avuto diversi momenti di crescita
e di riflessione.
Sono fortunato perchè ho avuto buoni esempi che mi hanno accompagnato durante la mia infanzia.
\\Mia mamma, sempre pronta ad assecondarmi e a consolarmi. E' sempre stata accanto a me, mi ha insegnato a voler bene e ad immedesimarmi nel prossimo prima di agire.
Mamma a casa nostra gli abbracci non sono proprio così diffusi, anche se tu ne vorresti, te li darò più spesso.
\\Mio padre, una figura enorme, mente scientifica e pianificatrice, con dei valori scolpiti sulla pietra. Ho avuto difficoltà molte volte a decifrare i suoi messaggi,
ma ultimamente ci sto capendo un po' di più. Sono sicuro che molti stimoli che ho avuto in tenera età non erano casuali, ma mosse ben architettate
che seguivano un piano più ampio con l'obiettivo di \emph{tirarmi bene su}. Il computer che mi mise in camera durante le elementari, la legge di Ohm scritta su un foglietto per farmi capire 
come potevo velocizzare la macchinina, i numerosi probemi che mi lasciava risolvere da solo, non per pigrizia ma perchè sapeva che dovevo imparare ad affrontarli.
 L'assenza completa dei \emph{no}, perchè fin da piccolo, davanti a qualsiasi mia richiesta, lui esponeva il suo parere, seguito da un \emph{vedi te}.
Le numerose responsabilità che avevo. La sua estrema arte dell'arrangiarsi, che mi faceva sempre vedere per farmela interiorizzare il più possibile.
Babbo non guardare che ultimamente litighiamo un pò, ho una grande considerazione di te e di quello che fai.
\\Mia sorella, determinata e testarda, essendo più grande di me ha avuto sempre un atteggiamento materno ed educativo nei miei confronti. 
Ultimamente l'ho riscoperta come una grande amica.
Vale grazie per i tuoi consigli, sei una mamma molto forte e
\\
I miei nonni, che mi hanno insegnato cose importantissime da piccolo, si sono ormai defilati dal mondo,
lo vedono soltanto con gli occhi di chi glielo racconta. Io cerco di tenerli informati sulla mia vita e spiegargli
con il loro linguaggio le cose quotidiane che succedono. Questo è il mio modo per ringraziarli.
Degli altri miei due nonni paterni, che non ci sono più, rimangono i ricordi, che rielaboro dopo anni e da cui traggo ancora degli insegnamenti.
Ricordo ad esempio mio nonno Elio, che mi spiegò portandomi in giro per il paese, che dovevo sorridere quando qualcuno mi si rivolgeva,
 -Quando qualcuno ti chiede come ti chiami, non dirlo con il broncio, sorridi!- mi disse.
 Questa frase, forse per lui spontanea e anche di poco conto, mi è tornata in mente qualche anno fa.
\\\\
 E' proprio vero che la saggezza può essere trasferita con insegnamenti, ma si conquista soprattutto con l'esperienza.
 Quando qualcuno vuole trasmetterci qualcosa lo fa parlandoci, 
 le parole arrivano a noi e il nostro cervello le elabora, ma questo deve essere pronto a recepire il messaggio racchiuso in quelle parole.
 Mi è successo proprio durante le superiori, il mio professore di ginnastica tutte le mattine, prima di andare in palestra, ci diceva sempre una frase: 
 - siete voi i protagonisti della vostra vita!. Questa frase la ripeteva tutte le mattine, per ben cinque anni. 
 Non l'ho mai capita, o almeno il mio cervello non ne ha mai carpito l'essenza, il perchè lui ci teneva cosi tanto a dircela in continuazione.
 A distanza di circa 2 anni dalla mia Maturità, chissà in quale luogo e momento, mi torna in mente questa frase, e finalmente ne capisco il senso. Bellissimo.
\\
Sono fortunato perchè ho dei bellissimi amici. Con ognuno di loro ho un interesse in comune, degli argomenti che non ci fanno mai stare in silenzio.
Qualcuno lo vedo spesso, qualcun'altro invece di rado. Ma non importa il tempo, comunque loro ci sono per me, e io per loro.
\\
Sono fortunato perchè durante il mio percorso universitario ho trovato
